%\setcounter{chapter}{1}
%\chapter{Introduzione}


\chapter{Introduzione}


\section{Scopo del documento} 
Questo documento rappresenta la relazione finale per il progetto di 
Sistemi Concorrenti e Distribuiti per l'anno accademico 2011/2012.

Lo scopo del documento è quello di illustrare le caratteristiche del nostro
simulatore, l'analisi e il ragionamento 
svolto in termini di concorrenza e distribuzione per le scelte di 
progettazione e realizzazione del simulatore.

Veranno messi in risalto punti di forza e di debolezza della
soluzione presentata nonché possibili miglioramenti realizzabili in futuro.




\section{Specifiche del progetto: Software simulator of a football (soccer) match } 
\label{Specifiche}

Il progetto scelto per l'anno accademico 2011/2012 consiste nel simulare una partita di calcio tenendo conto 
delle problematiche di concorrenza e distribuzione.

Il progetto didattico è stato proposto da Ada-Europe nell'ambito di un contest annuale
di programmazione per studenti universitari.

Come riportato su \url{http://www.ada-europe.org/AdaWay/} la consegna finale, per concorrere al contest, deve
almeno prevedere le seguenti caratteristiche \footnote{traduzione e rielaborazione da \url{http://www.ada-europe.org/AdaWay/}}:

\begin{itemize}
\item Gli utenti devono poter giocare nel singolo match; Deve essere previsto il 
supporto per giocare una serie di match.

\item Il gioco deve poter essere configurato in tutti i suoi parametri rilevanti,
permettendo di giocare con squadre di cinque, sette , 11 giocatori per squadra.

\item I giocatori di una squadra dovrebbero avere delle caratteristiche individuali 
configurabili, come velocità e abilità tattiche, parametri fisici inclusa la fatica;
Tali paramentri devono evolvere dinamicamente durante il match.

\item Ogni squadra dovrebbe avere un software manager che configura la formazione iniziale, la tattica e
invia comandi per la sostituzione e il cambio di tattica, tutte soggette alle regole del gioco.

\item Ogni squadra dovrebbe giocare secondo la tattica comandata dal manager; le deviazioni 
deviazioni sono ammesse nella misura in cui risultano dalle caratteristiche dei giocatori. ???


\item Ogni match dovrebbe avere un arbitro (software) indipendente, e tre assistenti (software) che
controllano il gioco e assicuran che le regole siano rispettate; il comportamento
e le performance degli assistenti e l'arbitro non devono necessariamente esibile
le limitazioni fisiche degli umani.

\end{itemize}


Il sistema finale dovrebbe includere:

\begin{itemize}


\item Un core software, centralizzato o distribuito, che implementi la simulazione

\item Un pannello grafico di sola lettura per la visualizzazione del campo, dei giocatori, della palla,
dell'arbitro e degli assistenti;

\item  E sufficente rappresentare gli attori in campo muovendo un numero arbitrario di pixel senza fare
uso di una sofisticata grafica, come se si stesse guardando una partita di subbuteo dall'alto.

\item  Due distinti pannelli grafici, di lettura/scrittura per influenzare le azioni dei manager.
Il pannello deve visualizzare i parametri correnti di ogni giocatore.
La velocità di refresh delle informazioni dovrebbe essere configurabile dall'utente.

\item Un pannello di sola lettura per visualizzare le statistiche. L'utente deve essere
in grado di selezionare le statistiche e la velocità di refresh a cui è interessato.

\end{itemize}



Il problema proposto si addice ad essere modellato usando delle tecniche di programmazione
concorrente e distribuita, quindi l'uso di un linguaggio di programmazione
che supporta direttamente la concorrenza ci permetterà di esprimere
parallelismo potenziale.





